# TP1 - Premier pas réseau

## I. Exploration locale en solo
------------------------------------------
### 1. Affichage d'informations sur la pile TCP/IP locale
---------------------------
#### En ligne de commande
**Affichez les infos des cartes réseau de votre PC**
- Nom, adresse MAC et adresse IP de l'interface WiFi
- Nom, adresse MAC et adresse IP de l'interface Ethernet
```
PS C:\Users\lanfr> ipconfig /all

Carte réseau sans fil Wi-Fi :

   Suffixe DNS propre à la connexion. . . :
   Description. . . . . . . . . . . . . . : Intel(R) Wi-Fi 6 AX201 160MHz
   Adresse physique . . . . . . . . . . . : 2C-6D-C1-5E-41-6A
   DHCP activé. . . . . . . . . . . . . . : Oui
   Configuration automatique activée. . . : Oui
   Adresse IPv6 de liaison locale. . . . .: fe80::b457:42fe:6581:e7d5%10(préféré)
   Adresse IPv4. . . . . . . . . . . . . .: 10.33.16.166(préféré)
   Masque de sous-réseau. . . . . . . . . : 255.255.252.0
   Bail obtenu. . . . . . . . . . . . . . : mardi 4 octobre 2022 08:42:58
   Bail expirant. . . . . . . . . . . . . : mercredi 5 octobre 2022 08:42:58
   Passerelle par défaut. . . . . . . . . : 10.33.19.254
   Serveur DHCP . . . . . . . . . . . . . : 10.33.19.254
   IAID DHCPv6 . . . . . . . . . . . : 103574977
   DUID de client DHCPv6. . . . . . . . : 00-01-00-01-29-7D-63-F3-08-8F-C3-3E-46-6E
   Serveurs DNS. . .  . . . . . . . . . . : 8.8.8.8
```

**Affichez votre gateway**
- Utilisez une commande pour connaître l'adresse IP de la passerelle (ou *gateway*) de votre carte WiFi
```
PS C:\Users\lanfr> ipconfig /all

Carte réseau sans fil Wi-Fi :

   Passerelle par défaut. . . . . . . . . : 10.33.19.254
   Serveur DHCP . . . . . . . . . . . . . : 10.33.19.254
```

**Déterminer la MAC de la passerelle**
- A l'aide d'une commande, affichez votre table ARP, et déterminez ainsi l'adresse MAC de la passerelle
```
PS C:\Users\lanfr> arp -a

Interface : 10.33.16.166 --- 0xa
  Adresse Internet      Adresse physique      Type
  10.33.18.221          78-4f-43-87-f5-11     dynamique
  10.33.19.254          00-c0-e7-e0-04-4e     dynamique
  10.33.19.255          ff-ff-ff-ff-ff-ff     statique
```
----------------------------------------------------
#### En graphique (GUI : Graphical User Interface)

En utilisant l'interface graphique de votre OS :  

- Trouvez l'IP, la MAC et la gateway pour l'interface WiFi de votre PC
```
Adresse IPv6 locale du lien :	fe80::b457:42fe:6581:e7d5%10
Adresse IPv4 :	10.33.16.166
Serveurs DNS IPv4 :	8.8.8.8 (non chiffré)
Adresse physique (MAC) :	2C-6D-C1-5E-41-6A
```
-------------------------------
## 2. Modifications des informations
--------------------------
### A. Modification d'adresse IP (part 1)  

- Utilisez l'interface graphique de votre OS pour **changer d'adresse IP** :
- Changez l'adresse IP de votre carte WiFi pour une autre
- Ne changez que le dernier octet
  - Par exemple pour `10.33.1.10`, ne changez que le `10`
  - Valeur entre 1 et 254 compris
```
Attribution d'adresse IP: Manuel
Adresse IPv4 : 10.33.1.45
Masque IPv4 : 255.255.255.0

On peux perdre notre conction Wifi car il est possinle que nous nous conect a une adress deja prise ducoup c'est le premier qui a accés
```
 **Il est possible que vous perdiez l'accès internet.** 
 Que ce soit le cas ou non, expliquez pourquoi c'est possible de perdre son accès internet en faisant cette opération.
----------------------

# II. Exploration locale en duo
-----------------------
-  1.Prérequis
    - Deux PCs avec ports RJ45
     - Un câble RJ45
    - **Firewalls désactivés** sur les deux PCs
- 2.Ok c'est la partie tendue. Prenez un câble. Branchez-le des deux côtés.

## Création du réseau 

- Cette étape pourrait paraître cruciale. En réalité, elle n'existe pas à proprement parlé. On ne peut pas "créer" un réseau.
- **Si une machine possède une carte réseau, et si cette carte réseau porte une adresse IP**, alors cette adresse IP se trouve dans un réseau (l'adresse de réseau). Ainsi, **le réseau existe. De fait.**  
- **Donc il suffit juste de définir une adresse IP sur une carte réseau pour que le réseau existe ! Bap.**
--------------------------
## 3. Modification d'adresse IP

**Modifiez l'IP des deux machines pour qu'elles soient dans le même réseau**
- Si vos PCs ont un port RJ45 alors y'a une carte réseau Ethernet associée
- choisissez une IP qui commence par "10.10.10."
  - /24 pour la longueur de masque, ou 255.255.255.0 pour le masque (suivant les OS, l'info est demandée différement, mais c'est la même chose)
```
J'ai changer mon IPv4 par : 10.10.10.1
Et mon colégue lui a mis : 10.10.10.2
```

**Vérifier à l'aide d'une commande que votre IP a bien été changée**
```
PS C:\Users\lanfr> ipconfig

Configuration IP de Windows


Carte Ethernet Ethernet :

   Suffixe DNS propre à la connexion. . . :
   Adresse IPv6 de liaison locale. . . . .: fe80::95f3:ecf0:5fa8:6360%7
   Adresse IPv4. . . . . . . . . . . . . .: 10.10.10.1
   Masque de sous-réseau. . . . . . . . . : 255.255.255.0
   Passerelle par défaut. . . . . . . . . :

```
**Vérifier que les deux machines se joignent**
- Utilisez la commande `ping` pour tester la connectivité entre les deux machines
```
PS C:\Users\lanfr> ping 10.10.10.2

Envoi d’une requête 'Ping'  10.10.10.2 avec 32 octets de données :
Réponse de 10.10.10.2 : octets=32 temps=1 ms TTL=128
Réponse de 10.10.10.2 : octets=32 temps=1 ms TTL=128
Réponse de 10.10.10.2 : octets=32 temps<1ms TTL=128
Réponse de 10.10.10.2 : octets=32 temps<1ms TTL=128

Statistiques Ping pour 10.10.10.2:
    Paquets : envoyés = 4, reçus = 4, perdus = 0 (perte 0%),
Durée approximative des boucles en millisecondes :
    Minimum = 0ms, Maximum = 1ms, Moyenne = 0ms
```

 **Déterminer l'adresse MAC de votre correspondant**

- Pour cela, affichez votre table ARP
```
PS C:\Users\lanfr> arp -a 10.10.10.2

Interface : 10.10.10.1 --- 0x7
  Adresse Internet      Adresse physique      Type
  10.10.10.2            c8-5a-cf-b7-b4-da     dynamique
```
------------------
## 4. Utilisation d'un des deux comme gateway
L'idée est la suivante :
- Vos PCs ont deux cartes avec des adresses IP actuellement
  - La carte WiFi, elle permet notamment d'aller sur internet, grâce au réseau YNOV
  - La carte Ethernet, qui permet actuellement de joindre votre coéquipier, grâce au réseau que vous avez créé :)
- Si on fait un tit schéma tout moche, ça donne ça :

``` schema
  Internet           Internet
     |                   |
    WiFi                WiFi
     |                   |
    PC 1 ---Ethernet--- PC 2
    
- internet joignable en direct par le PC 1
- internet joignable en direct par le PC 2
```

- Vous allez désactiver Internet sur une des deux machines, et vous servir de l'autre machine pour accéder à internet.

```schema
  Internet           Internet
     X                   |
     X                  WiFi
     |                   |
    PC 1 ---Ethernet--- PC 2
    
- internet joignable en direct par le PC 2
- internet joignable par le PC 1, en passant par le PC 2
```

- Pour ce faire :
  - Désactivez l'interface WiFi sur l'un des deux postes
  - S'assurer de la bonne connectivité entre les deux PCs à travers le câble RJ45
  - **Sur le PC qui n'a plus internet**
    - Sur la carte Ethernet, définir comme passerelle l'adresse IP de l'autre PC
  - **Sur le PC qui a toujours internet**
    - Sur Windows, il y a une option faite exprès (google it. "share internet connection windows 10" par exemple)
    - Sur GNU/Linux, faites le en ligne de commande ou utilisez [Network Manager](https://help.ubuntu.com/community/Internet/ConnectionSharing) (souvent présent sur tous les GNU/Linux communs)
    - Sur MacOS : toute façon vous avez pas de ports RJ, si ? :o (google it sinon)

---

**Tester l'accès internet**
- Pour tester la connectivité à internet on fait souvent des requêtes simples vers un serveur internet connu
- Essayez de ping l'adresse IP `1.1.1.1`, c'est un serveur connu de CloudFlare (demandez-moi si vous comprenez pas trop la démarche)
```
PS C:\Users\lanfr> ping 1.1.1.1

Envoi d’une requête 'Ping'  1.1.1.1 avec 32 octets de données :
Réponse de 1.1.1.1 : octets=32 temps=24 ms TTL=54
Réponse de 1.1.1.1 : octets=32 temps=24 ms TTL=54
Réponse de 1.1.1.1 : octets=32 temps=30 ms TTL=54
Réponse de 1.1.1.1 : octets=32 temps=24 ms TTL=54

Statistiques Ping pour 1.1.1.1:
    Paquets : envoyés = 4, reçus = 4, perdus = 0 (perte 0%),
Durée approximative des boucles en millisecondes :
    Minimum = 24ms, Maximum = 30ms, Moyenne = 25ms
```
**Prouver que la connexion Internet passe bien par l'autre PC**
- Utiliser la commande `traceroute` ou `tracert` (suivant votre OS) pour bien voir que les requêtes passent par la passerelle choisie (l'autre le PC)
```
PS C:\Users\lanfr> tracert 1.1.1.1

Détermination de l’itinéraire vers one.one.one.one [1.1.1.1]
avec un maximum de 30 sauts :

  1     2 ms     1 ms     1 ms  Adryx-LAPTOP [192.168.137.1]
  2     *        *        *     Délai d’attente de la demande dépassé.
  3    10 ms     4 ms     5 ms  10.33.19.254
  4     5 ms     5 ms     5 ms  137.149.196.77.rev.sfr.net [77.196.149.137]
  5    10 ms     9 ms     9 ms  108.97.30.212.rev.sfr.net [212.30.97.108]
  6    23 ms    21 ms    25 ms  222.172.136.77.rev.sfr.net [77.136.172.222]
  7    22 ms    21 ms    22 ms  221.172.136.77.rev.sfr.net [77.136.172.221]
  8    26 ms    23 ms    23 ms  221.10.136.77.rev.sfr.net [77.136.10.221]
  9    25 ms    22 ms    24 ms  221.10.136.77.rev.sfr.net [77.136.10.221]
 10    25 ms    23 ms    22 ms  141.101.67.254
 11    28 ms    22 ms    22 ms  172.71.132.2
 12    24 ms    21 ms    22 ms  one.one.one.one [1.1.1.1]

Itinéraire déterminé.
```
-------------------
## 5. Petit chat privé
L'idée ici est la suivante :

- L'un de vous jouera le rôle d'un *serveur*
- L'autre sera le *client* qui se connecte au *serveur*

Précisément, on va dire à `netcat` d'*écouter sur un port*. Des ports, y'en a un nombre fixe (65536, on verra ça plus tard), et c'est juste le numéro de la porte à laquelle taper si on veut communiquer avec le serveur.

**Sur le PC *serveur*** avec par exemple l'IP 192.168.1.1
- `nc.exe -l -p 8888`
  - "`netcat`, écoute sur le port numéro 8888 stp"
- Il se passe rien ? Normal, faut attendre qu'un client se connecte
```
```
**Sur le PC *client*** avec par exemple l'IP 192.168.1.2

- `nc.exe 192.168.1.1 8888`
  - "`netcat`, connecte toi au port 8888 de la machine 192.168.1.1 stp"
- Une fois fait, vous pouvez taper des messages dans les deux sens
- Appelez-moi quand ça marche ! :)
- Si ça marche pas, essayez d'autres options de `netcat`
```
```

**Visualiser la connexion en cours**

- Sur tous les OS, il existe une commande permettant de voir les connexions en cours
- Ouvrez un deuxième terminal pendant une session `netcat`, et utilisez la commande correspondant à votre OS pour repérer la connexion `netcat` :
```
```
 **Pour aller un peu plus loin**

- Si vous faites un `netstat` sur le serveur AVANT que le client `netcat` se connecte, vous devriez observer que votre serveur `netcat` écoute sur toutes vos interfaces
  - C'est à dire qu'on peut s'y connecter depuis la wifi par exemple :D
- Il est possible d'indiquer à `netcat` une interface précise sur laquelle écouter
  - Par exemple, on écoute sur l'interface Ethernet, mais pas sur la WiFI
```
```
----------------
## 6. Firewall

Toujours par 2.

Le but est de configurer votre firewall plutôt que de le désactiver

🌞 **Activez et configurez votre firewall**

- autoriser les `ping`
  - configurer le firewall de votre OS pour accepter le `ping`
  - aidez vous d'internet
  - on rentrera dans l'explication dans un prochain cours mais sachez que `ping` envoie un message *ICMP de type 8* (demande d'ECHO) et reçoit un message *ICMP de type 0* (réponse d'écho) en retour
- autoriser le traffic sur le port qu'utilise `nc`
  - on parle bien d'ouverture de **port** TCP et/ou UDP
  - on ne parle **PAS** d'autoriser le programme `nc`
  - choisissez arbitrairement un port entre 1024 et 20000
  - vous utiliserez ce port pour communiquer avec `netcat` par groupe de 2 toujours
  - le firewall du *PC serveur* devra avoir un firewall activé et un `netcat` qui fonctionne
  
# III. Manipulations d'autres outils/protocoles côté client

## 1. DHCP

Bon ok vous savez définir des IPs à la main. Mais pour être dans le réseau YNOV, vous l'avez jamais fait.  

C'est le **serveur DHCP** d'YNOV qui vous a donné une IP.

Une fois que le serveur DHCP vous a donné une IP, vous enregistrer un fichier appelé *bail DHCP* qui contient, entre autres :

- l'IP qu'on vous a donné
- le réseau dans lequel cette IP est valable

🌞**Exploration du DHCP, depuis votre PC**

- afficher l'adresse IP du serveur DHCP du réseau WiFi YNOV
- cette adresse a une durée de vie limitée. C'est le principe du ***bail DHCP*** (ou *DHCP lease*). Trouver la date d'expiration de votre bail DHCP
- vous pouvez vous renseigner un peu sur le fonctionnement de DHCP dans les grandes lignes. On aura un cours là dessus :)

> Chez vous, c'est votre box qui fait serveur DHCP et qui vous donne une IP quand vous le demandez.

## 2. DNS

Le protocole DNS permet la résolution de noms de domaine vers des adresses IP. Ce protocole permet d'aller sur `google.com` plutôt que de devoir connaître et utiliser l'adresse IP du serveur de Google.  

Un **serveur DNS** est un serveur à qui l'on peut poser des questions (= effectuer des requêtes) sur un nom de domaine comme `google.com`, afin d'obtenir les adresses IP liées au nom de domaine.  

Si votre navigateur fonctionne "normalement" (il vous permet d'aller sur `google.com` par exemple) alors votre ordinateur connaît forcément l'adresse d'un serveur DNS. Et quand vous naviguez sur internet, il effectue toutes les requêtes DNS à votre place, de façon automatique.

🌞** Trouver l'adresse IP du serveur DNS que connaît votre ordinateur**

🌞 Utiliser, en ligne de commande l'outil `nslookup` (Windows, MacOS) ou `dig` (GNU/Linux, MacOS) pour faire des requêtes DNS à la main

- faites un *lookup* (*lookup* = "dis moi à quelle IP se trouve tel nom de domaine")
  - pour `google.com`
  - pour `ynov.com`
  - interpréter les résultats de ces commandes
- déterminer l'adresse IP du serveur à qui vous venez d'effectuer ces requêtes
- faites un *reverse lookup* (= "dis moi si tu connais un nom de domaine pour telle IP")
  - pour l'adresse `78.73.21.21`
  - pour l'adresse `22.146.54.58`
  - interpréter les résultats
  - *si vous vous demandez, j'ai pris des adresses random :)*

# IV. Wireshark

**Wireshark est un outil qui permet de visualiser toutes les trames qui sortent et entrent d'une carte réseau.**

On appelle ça un **sniffer**, ou **analyseur de trames.**

![Wireshark](./pics/wireshark.jpg)

Il peut :

- enregistrer le trafic réseau, pour l'analyser plus tard
- afficher le trafic réseau en temps réel

**On peut TOUT voir.**

Un peu austère aux premiers abords, une manipulation très basique permet d'avoir une très bonne compréhension de ce qu'il se passe réellement.

➜ **[Téléchargez l'outil Wireshark](https://www.wireshark.org/).**

🌞 Utilisez le pour observer les trames qui circulent entre vos deux carte Ethernet. Mettez en évidence :

- un `ping` entre vous et votre passerelle
- un `netcat` entre vous et votre mate, branché en RJ45
- une requête DNS. Identifiez dans la capture le serveur DNS à qui vous posez la question.
- prenez moi des screens des trames en question
- on va prendre l'habitude d'utiliser Wireshark souvent dans les cours, pour visualiser ce qu'il se passe

# Bilan

**Vu pendant le TP :**

- visualisation de vos interfaces réseau (en GUI et en CLI)
- extraction des informations IP
  - adresse IP et masque
  - calcul autour de IP : adresse de réseau, etc.
- connaissances autour de/aperçu de :
  - un outil de diagnostic simple : `ping`
  - un outil de scan réseau : `nmap`
  - un outil qui permet d'établir des connexions "simples" (on y reviendra) : `netcat`
  - un outil pour faire des requêtes DNS : `nslookup` ou `dig`
  - un outil d'analyse de trafic : `wireshark`
- manipulation simple de vos firewalls

**Conclusion :**

- Pour permettre à un ordinateur d'être connecté en réseau, il lui faut **une liaison physique** (par câble ou par *WiFi*).  
- Pour réceptionner ce lien physique, l'ordinateur a besoin d'**une carte réseau**. La carte réseau porte une adresse MAC  
- **Pour être membre d'un réseau particulier, une carte réseau peut porter une adresse IP.**
Si deux ordinateurs reliés physiquement possèdent une adresse IP dans le même réseau, alors ils peuvent communiquer.  
- **Un ordintateur qui possède plusieurs cartes réseau** peut réceptionner du trafic sur l'une d'entre elles, et le balancer sur l'autre, servant ainsi de "pivot". Cet ordinateur **est appelé routeur**.
- Il existe dans la plupart des réseaux, certains équipements ayant un rôle particulier :
  - un équipement appelé *passerelle*. C'est un routeur, et il nous permet de sortir du réseau actuel, pour en joindre un autre, comme Internet par exemple
  - un équipement qui agit comme **serveur DNS** : il nous permet de connaître les IP derrière des noms de domaine
  - un équipement qui agit comme **serveur DHCP** : il donne automatiquement des IP aux clients qui rejoigne le réseau
  - **chez vous, c'est votre Box qui fait les trois :)**